%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{3}[Appariement]
En parallèle du grand marché de la ville, auquel vous accompagnez vos amis marchands, un ensemble de jeux sont organisés pour les habitants, en particulier la fameuse \guill{course à 3 jambes} : cette course se déroule par équipes de deux personnes dont deux des jambes sont attachées par une corde.

Afin de constituer les équipes au hasard, une sorte de tirage au sort est organisé mais cela prend beaucoup de temps à faire manuellement, vous décidez d'aider les organisateurs en écrivant une fonction \piton{appariement} qui prend en argument une liste d'entiers différents que chaque participant a librement choisi.

Les équipes sont constituées ainsi : la personne ayant choisi le plus petit entier est avec celle ayant choisi le plus grand, celle ayant choisi le deuxième plus petit est avec celle ayant choisi le deuxième plus grand, et ainsi de suite.

Vous devrez renvoyer la liste des compositions de chacune des équipes (chaque personne est identifiée de manière unique par la position de son vote dans la liste donnée en argument), dans l'ordre : d'abord celle dont le plus petit numéro fait partie, puis celle dont le second plus petit numéro fait partie, et ainsi de suite. Au sein de chaque équipe on affichera d'abord le plus petit numéro puis le plus grand. On vous garantit que tous les numéros sont différents. 

Voici un exemple :

\begin{python}
def appariement(L):
  if len(L)<=1: return L # S'il y a un seul élement, on ne peut rien faire
  M=L[:]                 # On créé une copie
  tirage=[]              # Notre tirage, pour l'instant vide
  while len(M)>=2:       # Tant qu'on peut faire des couples
    petit=min(M)         # On prend le plus grand
    grand=max(M)         # On prend le plus petit
    tirage.append([L.index(petit), L.index(grand)]) # On cherche l'index (i.e.
    M.remove(petit)      # la position du plus petit et grand, puis on les 
    M.remove(grand)      # enlève de la liste.
  return tirage	
\end{python}

\begin{ConsolePython}
tirage = [10, 32, 29, 45, 72, 2] 
appariement(tirage)
\end{ConsolePython}

On pourra utiliser la fonction \piton{remove} qui enlève un élément d'une liste lorsque celui-ci existe :
\begin{ConsolePython}
M = [10,2,4,8,5]
M.remove(8)
M
\end{ConsolePython}

\end{exoApp}

\begin{correction}
On va simplement parcourir la liste à chaque fois, en prenant le plus grand (via \piton{max}) et le plus petit (via \piton{min}). On les enlève via l'instruction \piton{remove}.

\pythonfile{inc/script/03/appariement.py}

\begin{remarque}
Pour ne pas détruire la liste de départ, on créé une copie de la liste. Pour cela, l'instruction \piton{M = L} ne convient pas, car cela en réalité désigne la même liste. Il faut donc écrire \piton{M = L[:]} pour forcer une copie.
\end{remarque}

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
